%%%%%%%%%%%%%%%%% REVISÃO BIBLIOGRÁFICA %%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{A demografia e o estudo da fecundidade masculina}

Este capítulo fará uma revisão de alguns dos principais estudos que analisam o padrão da FM, elencando alguns dos principais tópicos, dificuldades, especificidades e suas diferenças com relação à fecundidade feminina, no mundo e no Brasil. Serão expostos as principais bases e métodos utilizados para o cálculo das taxas de fecundidade masculinas. 

\input{cap1-revisao-bib/1-secao}
\input{cap1-revisao-bib/2-secao_TFT}
\input{cap1-revisao-bib/3-secao_TEFS}
\input{cap1-revisao-bib/4-secao_determinantes}
\input{cap1-revisao-bib/5-secao_bases_e_metodos-de-mensuracao}
\input{cap1-revisao-bib/6-secao-BR}






\begin{comment}



Coleman, David. “Tendencias de la fecundidad...”



[conceituar bem]

[Relevância]

porque não estudar apenas a fecundidade feminina?

porque a fecundidade masculina apresenta resultados diferentes da feminina no mesmo corte transversal? 

o que explica essas diferenças?

e porque é importante estuda-las?

quando se começou a falar de fecundidade masculina?

quem fala e porque fala?

autores mais relevantes, mais citados... 

 na america latina?

quais teorias sociais estão associadas aos estudos da FM?

- o papel do pai o papel da mãe?

- transição demográfica e mudanças nos papéis de gênero?

FM pelo mundo? diferentes culturas, transições (demográficas) e determinantes? 
principais autores e países estudados? quais são os padrões e diferenciais encontrados?

países poligâmicos? 

Religião? educação? Riqueza do país? afetam?

países em diferentes momentos da transição demográfica?

países com políticas pró-natalistas?



    
\end{comment}

